延伸海濱長廊 迎合大眾需要

周日，我在網誌介紹，石塘咀至香港會議展覽中心（會展）的海濱長廊已全面貫通，成為維港兩岸目前最長的海濱長廊。這次我和海濱事務委員會主席吳永順（Vincent）和港島區海濱發展專責小組主席何文堯（Ivan），繼續就海濱休憩空間的設計交流，並聆聽市民和遊客分享他們對海濱設施的看法和建議。
設計重視暢達性
為貫徹政府和海濱事務委員會倡議的先駁通，再優化理念，添馬至會展長約560米、闊約六米的海濱路段，已於10月提早開放予公眾享用。餘下休憩空間的建造工程則繼續進行，預計2021年年初全面落成啟用。負責有關工程設計的建築署高級工程策劃經理孫志恆說，這段海濱相對狹窄，主要擔當連接（connector）的功能，聯繫西面添馬公園和東面會展，而設計同時重視南北方向由陸地至海濱的聯繫，沿途會加設多個入口，方便遊人前往海濱。
「童樂園」家庭遊玩空間
孫志恆說，該段長廊西面正興建一個以童樂園（FunScape）為主題的活動區。有別於一般以硬件設備為主的兒童遊樂場，童樂園藉着園境設計，高低起伏的草坪，配以渠管隧道等玩意，為兒童提供自由活動的空間；旁邊則設有涼亭、長椅等，可供遮蔭乘涼和休息。另外，樂園內設有觀景小丘，供三五知己共聚及觀賞海景；連綿的綠化走廊，可讓遊人閒坐休息，也可作表演或藝術活動空間。多元的設計，希望讓不同人士都可享受到這段海濱。
每段海濱各有特色
未來十年，維港兩岸將設置超過十公里的新海濱長廊。與其採用單一的設計，我認為應配合每段長廊的地理環境和市民需要，讓城市設計者有所發揮，創造具獨特性的空間，達致段段有特色。以維港兩岸目前最長的海濱長廊為例，4.5公里沿途上有不同的面貌，不同人士各有所好。Vincent就分享自己最喜歡設有摩天輪的一段中環海濱，因為那裏提供靈活多變的活動空間，節目不時變更，為遊人帶來驚喜，亦令海濱更具吸引力。
Ivan則最喜歡石塘咀西區副食品批發市場至中山公園一帶海濱，因為這是他與兒子經常玩樂的地方；而我最喜歡的，是今年較早時落成的西營盤豐物道海濱用地，那裡有一個捐山窿公園，重現昔日石梨貝的渠管遊樂設施，勾起了我的童年回憶。當時我在那裡擦傷過無數次，但還是玩得不亦樂乎！
市民遊客樂在其中
當天在新海濱，我們看到不少市民和遊客漫步、釣魚、野餐、拍照，其中來自捷克的遊客Michal說，他很喜歡這個海濱，因為香港是一個很繁忙的城市，但咫尺間擁有幽靜的海濱長廊，感覺很舒暢。另外，有市民表示，海濱長廊除了可飽覽維港景色，不同的裝飾和設施亦增添了其吸引力；有釣魚常客表示，希望海濱沿途多增設相關輔助設施，便利垂釣人士；亦有市民希望沿途設有更多適合小朋友和長者的遊樂區、小食亭、單車徑等，吸引更多遊客和市民前來。
在此，我特別感謝同事和海濱事務委員會的努力，與相關持份者緊密合作，進一步開通維港兩岸的海濱長廊，讓遊人親近海港，近距離享受維港兩岸獨有的美景。灣仔北及北角海濱城市設計研究的最後報告剛於12月發表，未來海濱長廊會繼續向灣仔北及北角延伸，並引入新的元素，例如外國常見的海岸堤階設計、海濱餐飲設施、水上運動中心等，讓海濱更能迎合大眾的多元需要。

幾百億 上千億